\usemodule[pycon-2016]
\starttext

\Title{PostgreSQL i SQLAlchemy - duet (nie)doskonały}
\Author{Marcin Bardź}
\MakeTitlePage

\section[wstęp]{Wstęp}

Przetwarzanie i składowanie informacji jest nieodłącznym elementem
niemal każdego programu komputerowego, zaś w zakresie przechowywania
danych, przez lata, bazy relacyjne wypracowały sobie pozycję
niekwestionowanego lidera. Dlatego nic dziwnego, że bardzo
rozpowszechnioną praktyką przy tworzeniu aplikacji jest jej integracja z
relacyjną bazą danych.

W tym miejscu pojawia się problem niekompatybilności, gdyż twórcy
aplikacji programują w swoich językach (najczęściej
imperatywno-obiektowych, jak Python), natomiast bazy danych używają
wyspecjalizowanego (deklaratywno-opisowego) języka SQL.

Niestety, współpraca języków opartych na tak różnych paradygmatach jest
trudna i w punkcie łączenia pojawia się wiele zgrzytów. Dlatego, żeby
pogodzić te dwa światy, powstały biblioteki ORM ({\em Object Relational
Mapping}), których zadaniem jest likwidacja tarcia na styku przez (w
skrócie) usunięcie SQLa z kodów źródłowych aplikacji i zastąpienie go
odwołaniami do biblioteki ORM.

Niniejszy artykuł ma na celu ukazanie dobrodziejstw płynących z użycia
ORM jako takiego, a także uzasadnienie dlaczego akurat tandem
SQLAlchemy+PostgreSQL jest tak godny polecenia.

\section[czym-jest-object-relational-mapping]{Czym jest Object
Relational Mapping?}

Dostęp do relacyjnych baz danych umożliwiają nam różnorakie sterowniki,
z których prawie wszystkie są zgodne z DB API 2.0 (PEP249{[}1{]}), po co
więc dodatkowa warstwa pomiędzy sterownikiem a naszym kodem?

Otóż problem polega na tym, że na SQL osadzony w kodzie Pythona składa
się~zazwyczaj zlepek łańcuchów tekstowych i nawet zastosowanie wzorców
zastępowania (\type{?}, \type{%s}) w kwerendach tylko częściowo poprawia
sytuację. Wciąż musimy używać dwóch języków, które się przenikają, co z
perspektywy kodu aplikacji sprowadza się do budowania kwerend przez
łączenie łańcuchów znakowych. A to nie jest ani ładne, ani wygodne, ani
też łatwe do przetestowania.

ORM pozwala na zapisanie zarówno schematu, jak i zapytań do bazy danych
przy użyciu naszego języka programowania, co jest o wiele wygodniejsze,
mniej podatne na błędy i umożliwia wykorzystanie potęgi Pythona w
interakcji z bazą. Ponadto, stosując pewne obostrzenia, można uczynić
kod niezależnym od podłączonego silnika bazy danych.

Zamiast stringowej ekwilibrystyki w stylu:

\starttyping
>>> query = 'SELECT * FROM users'
>>> if criteria:
...     query += ' WHERE name LIKE ?'
>>> cursor.execute(query, [criteria]).fetchone()
(1, "Jasiek")
\stoptyping

Możemy mieć wszystko obiektowo w Pythonie, bez choćby jednego łańcucha
znakowego:

\starttyping
>>> query = session.query(User)
>>> if criteria:
...     query = query.filter(User.name.like(criteria))
>>> query.first()
<User(id=1, name="Jasiek")>
\stoptyping

\section[dlaczego-sqlalchemy]{Dlaczego SQLAlchemy?}

Bibliotek ORM dla Pythona jest całkiem sporo{[}2{]}, niektóre z nich są
proste (Storm, SQLObject), inne są dobrze zintegrowane ze środowiskiem
pracy (Django ORM), a jeszcze inne są ciekawe (PonyORM). Ja jednak
wybrałem SQLAlchemy {[}3{]} ze względu na kilka cech, które w połączeniu
tworzą bardzo potężne narzędzie:

\startitemize[packed]
\item
  {\bf Kompletność} - bardzo wiele można zrobić przy użyciu SQLAlchemy
  bez uciekania się do pisania czystego SQLa. Skomplikowane kwerendy nie
  stanową żadnego problemu.
\item
  {\bf Dokumentacja} - obszerna, konkretna, z licznymi przykładami i
  praktycznymi przypadkami użycia {[}4{]}.
\item
  {\bf Dojrzały projekt} - SQLAlchemy istnieje od ponad 10 lat.
\item
  {\bf Ciągły rozwój} - projekt jest aktywny i często aktualizowany,
  dzięki czemu nadąża za ciągłym rozwojem relacyjnych baz danych.
\item
  {\bf Mnogość obsługiwanych backendów} - bardzo szeroka gama
  obsługiwanych sterowników, włączając w to SQLite, dostępny
  bezpośrednio z biblioteki standardowej Pythona.
\item
  {\bf Samodzielność} - nie jest zależny od żadnych bibliotek
  zewnętrznych, nie wymaga też określonego frameworka do działania i
  dobrze się integruje z każdym typem projektu.
\item
  {\bf DDL i reflection} - posiada możliwość definiowania struktury
  danych, a także opcję automatycznego budowania obiektów na podstawie
  już istniejącej bazy.
\item
  {\bf Wygodne migracje} - dzięki dodatkowej bibliotece o nazwie
  \type{alembic}{[}5{]}.
\item
  {\bf Elastyczność} - prawie wszystko w SQLAlchemy można skonfigurować,
  rozszerzyć, czy dostosować do konkretnych potrzeb.
\stopitemize

Biblioteka SQLAlchemy zbudowana jest w oparciu o wrzorzec projektowy
{\em data mapper} {[}6{]}, który daje programiście większą kontrolę, ale
jest też nieco trudniejszy w okiełznaniu, niż bardziej rozpowszechniony
wśród ORMów wzorzec {\em active record} {[}7{]}.

Z tego powodu, jedyną realną wadą SQLAlchemy {\em może być} początkowa
trudność zrozumienia i odnalezienia się w przepastnych czeluściach
dokumentacji, jednak liczne dostępne samouczki pozwalają na stopniowe
zgłębianie wiedzy, począwszy od absolutnych podstaw, bez konieczności
zrozumienia wszystkiego naraz.

\section[dlaczego-postgresql]{Dlaczego PostgreSQL?}

Na rynku znaleźć można ogromną różnorodność dostępnych relacyjnych baz
danych, tak więc PostgreSQL posiada wielu konkurentów. Jednakże wyróżnia
się on z tłumu dzięki połączeniu wielu pozytywnych cech:

\startitemize[packed]
\item
  {\bf Projekt (pierwotnie) akademicki} - oparty na solidnych podstawach
  matematyczno-algorytmicznych.
\item
  {\bf Ciągły rozwój} - zapewniony przez uczelnie na całym świecie, a
  także przez firmy prywatne, które udostępniają swoich programistów
  oraz szczodrze dotują projekt.
\item
  {\bf Bardzo wierna implementacja standardów SQL} - w przeciwieństwie
  do znacznej części konkurencji PostgreSQL stara się być zgodny ze
  standardem SQL (SQL:2011 {[}8{]}).
\item
  {\bf Bardzo użyteczne rozszerzenia standardu SQL} - PostgreSQL wybiega
  poza standard dostarczając liczne funkcjonalności, których użytkownicy
  pragną, jak obsługa XML i JSON, różnorodne typy indeksów, czy
  {\em full text search}.
\item
  {\bf Szybkość działania} - PostgreSQL błyszczy w przypadku dużych i
  skomplikowanych baz.
\item
  {\bf Powszechność} - dostępny dla wszystkich znaczących systemów
  operacyjnych, ponadto prawie każdy hosting WWW udostępnia PostgreSQL.
\item
  {\bf Mnóstwo narzędzi} - począwszy od prostych skryptów pomocniczych,
  na pełnowymiarowych narzędziach administracyjnych kończąc (pgAdmin
  {[}9{]}).
\item
  {\bf Open-source} - otwarty i darmowy po wsze czasy.
\stopitemize

Jak wszystko, PostgreSQL ma też swoje wady. Chyba największą jego
bolączką jest trudność konfiguracji oraz konieczność stosowania
zewnętrznych narzędzi w celu otrzymania pewnych funkcjonalności, które
inne systemy bazodanowe po prostu mają.

Na przykład, gdy obciążenie bazy rośnie i pojawia się konieczność
dostawienia dodatkowych serwerów, PostgreSQL posiada wbudowaną jedynie
replikację typu {\em master-slave} (wszystkie zapisy muszą być wykonane
na głównym serwerze). Natomiast, aby osiągnąć dwukierunkową replikację
{\em multi-master}, należy już użyć zewnętrznego narzędzia takiego jak
Postgres-BDR {[}10{]}.

\section[duet-postgresql-sqlalchemy]{Duet PostgreSQL + SQLAlchemy}

Razem, te dwa potężne narzędzia stają się bazodanowym {\em wunderwaffe}
- uzupełniają się idealnie, jak w przykładnym związku, a ich możliwości
w sumie daleko wybiegają poza funkcje każdego z osobna.

Warto tutaj wspomnieć o fakcie, że SQLAlchemy wspiera wiele rozszerzeń
PostgreSQL, dając użytkownikowi coś więcej, niż tylko warstwę abstrakcji
pomiędzy programem a bazą. Jednakże, jeżeli skorzystamy z tych
dodatkowych funkcji, tracimy jeden z atutów ORMa, a mianowicie
niezależność od konkretnego silnika bazy danych.

\subsection[ten-trzeci]{Ten trzeci}

Żeby połączyć SQLAlchemy z bazą danych potrzebny jest jeszcze jeden
element, a mianowicie sterownik bazy danych dla Pythona. SQLAlchemy
współpracuje z wieloma sterownikami (różne silniki nazywane są
dialektami), w przypadku PostgreSQL największe możliwości daje
biblioteka \type{psycopg2} {[}11{]}.

Połączenie z bazą w SQLAlchemy nawiązujemy podając odpowiedni ciąg
znaków je opisujący:

\starttyping
>>> from sqlalchemy import create_engine
>>> engine = create_engine(
...     'postgresql+psycopg2://user:passwd@host:port/dbname'
... )
\stoptyping

\section[orm-w-praktyce]{ORM w praktyce}

Po tym przydługim wstępie teoretycznym czas na praktykę. Poniżej, drogi
czytelniku, znajdziesz kilka przykładów użycia SQLAlchemy, z których
część pokaże unikalne możliwości, jakie daje ORM w połączeniu z bazą
PostgreSQL.

\subsection[definiowanie-tabel]{Definiowanie tabel}

Tabele można definiować w sposób deklaratywny, tworząc klasy, gdzie
kolumny bazodanowe reprezentowane są przez atrybuty:

\starttyping
>>> from sqlalchemy.ext.declarative import declarative_base
>>> from sqlalchemy import Column, Integer, Text

>>> Base = declarative_base()
>>> class User(Base):
...     __tablename__ = 'users'
...     id = Column(Integer, primary_key=True)
...     name = Column(Text)
\stoptyping

Powyższy zapis przedstawia tabelę, której SQL wyglądałby mniej więcej
tak:

\starttyping
CREATE TABLE users (
    id SERIAL PRIMARY KEY,
    name TEXT
);
\stoptyping

Co więcej, SQLAlchemy potrafi stworzyć dla nas tabele na podstawie
zadeklarowanych klas, wystarczy jedna linijka:

\starttyping
>>> Base.metadata.create_all(engine)
\stoptyping

\subsection[odwzorowanie-struktury-bazy]{Odwzorowanie struktury bazy}

Z drugiej strony, jeśli istnieje już baza danych, to SQLAlchemy potrafi
stworzyć dla nas odpowiednie obiekty na podstawie obiektowego schematu
tabel:

\starttyping
>>> from sqlalchemy import MetaData
>>> meta = MetaData()
>>> meta.reflect(bind=engine)
>>> users_table = meta.tables['users']
\stoptyping

\subsection[manipulacja-rekordami]{Manipulacja rekordami}

Prawie wszystkie operacje związane z codziennym użytkowaniem bazy
wymagają użycia sesji:

\starttyping
>>> from sqlalchemy.orm import sessionmaker
>>> Session = sessionmaker(bind=engine)
>>> session = Session()
\stoptyping

Mając już obiekt sesji możemy tworzyć rekordy:

\starttyping
>>> new_user = User(name='jan')
>>> session.add(new_user)
\stoptyping

Odpytywać bazę:

\starttyping
>>> users = session.query(User).filter_by(name='jan')
>>> list(users)
[<User(name='jan')>]
\stoptyping

Modyfikować dane:

\starttyping
>>> users[0].name = 'jasiek'
\stoptyping

Nie należy jednak zapominać o zatwierdzaniu zmian:

\starttyping
>>> session.commit()
\stoptyping

A gdy już czegoś nie potrzebujemy, wystarczy powiedzieć:

\starttyping
>>> session.delete(new_user)
>>> session.query(User).filter_by(name='jasiek').count()
0
\stoptyping

\subsection[relacje]{Relacje}

Tworzenie relacji sprowadza się do jej zadeklarowania w tabeli
podrzędnej:

\starttyping
>>> from sqlalchemy import ForeignKey
>>> from sqlalchemy.orm import relationship

>>> class Note(Base):
...     __tablename__ = 'notes'
...     id = Column(Integer, primary_key=True)
...     note = Column(Text, nullable=False)
...     user_id = Column(Integer, ForeignKey(User.id))
...     user = relationship(User, back_populates="notes")
\stoptyping

Jeśli relacja ma być obustronna, modyfikujemy też rodzica:

\starttyping
>>> User.notes = relationship(
...     Note, order_by=Note.id, back_populates="user")
\stoptyping

Od tej pory relacje zachowują się jak zwykłe struktury pythonowe:

\starttyping
>>> mr_x = User(name="Mr. X")
>>> note1 = Note(note="Notatka 1", user=mr_x)
>>> note2 = Note(note="Notatka 2")
>>> mr_x.notes.append(note2)
>>> session.add(mr_x)
>>> session.commit()
\stoptyping

\subsection[kwerendy]{Kwerendy}

Zapytania SQL za sprawą alchemii zmieniają się w programowanie
obiektowe:

\starttyping
>>> query = session.query(User)
>>> query.order_by(User.id).first()
<User(id=1, name='jasiek')>
\stoptyping

Kwerenda jest wielokrotnego użytku i można ją modyfikować:

\starttyping
>>> query2 = query.filter(User.name.ilike('mr%'))
>>> query2.first()
<User(id=2, name='Mr. X')>
>>> query2.count()
1
\stoptyping

Podzapytania to nie problem:

\starttyping
>>> subquery = session.query(Note).filter(Note.user_id == User.id)
>>> query3 = query.filter(subquery.exists())
>>> query3.count()
1
\stoptyping

\subsection[konstruowanie-sql]{Konstruowanie SQL}

Nawet SQLAlchemy, mimo iż potężny, ma swoje ograniczenia i mogą zdarzyć
się kwerendy, których nie da się zapisać przy użyciu funkcji ORMa. W
takiej sytuacji dostajemy jeszcze ostatnią deskę ratunku - konstruktor
wyrażeń SQL. Jest to zestaw niskopoziomowych funkcji, pozwalający na
precyzyjne tworzenie zapytań SQL, gdzie magia ORMa już nie działa tak
dobrze, ale za to możliwości są niemal nieograniczone.

\starttyping
>>> from sqlalchemy.sql import table, column
>>> user_table = table('users',
...     column('id', Integer),
...     column('name', String)
... )
>>> str(users_table.select())
SELECT users.id, users.name
FROM users
>>> str(
...    users_table.update()
...        .where(users_table.c.id == 1)
...        .values(name="jean")
... )
UPDATE users SET name=:name WHERE users.id = :id_1
\stoptyping

\section[cuda-od-postgresql]{Cuda od PostgreSQL}

Praktycznie wszystko co opisano powyżej, można było wykonać na dowolnym
silniku bazy danych i PostgreSQL nie był do tego konieczny. Jednakże
SQLAlchemy daje użytkownikowi dostęp do wielu unikalnych funkcji
Postgresa, takich jak:

\startitemize[packed]
\item
  {\bf Sekwencje} - wsparcie dla samodzielnych sekwencji, jak i dla typu
  liczbowego \type{SERIAL}.
\item
  {\bf INSERT/UPDATE/DELETE zwracające wartości} - możliwe jest pobranie
  wartości kolumn dla operacji na pojedynczych wierszach.
\item
  {\bf Upsert} - nowinka z PostgreSQL 9.5, obsługa
  \type{INSERT ... ON CONFLICT}.
\item
  {\bf Full text search} - funkcje ułatwiające pracę z danymi
  \type{TSVECTOR}, \type{TSQUERY} oraz operatorem \type{@@}.
\item
  {\bf \ldots{} FROM ONLY \ldots{}} - interakcja z wbudowanym w
  PostgreSQL dziedziczeniem tabel.
\item
  {\bf Rozbudowane indeksy} - indeksy cząstkowe, operatory, typy
  (B-Tree, Hash, GiST, GIN), \type{CONCURRENTLY}.
\item
  {\bf Dodatkowe typy danych} - \type{ARRAY}, \type{JSON}/\type{JSONB},
  \type{HSTORE}, \type{ENUM}, \type{...RANGE}, \type{MACADDR}.
\item
  {\bf Constraints} - klauzula \type{EXCLUDE}.
\item
  {\bf Dodatkowe opcje połączenia} - opcja ustawienia poziomu izolacji
  transakcji ({\em isolation level}) oraz możliwość użycia serwerowych
  kursorów ({\em server side cursors}) w wywołaniu
  \type{create_engine()}.
\stopitemize

\subsection[obsługa-jsonjsonb]{Obsługa JSON/JSONB}

Ograniczona objętość artykułu nie pozwoli na szczegółowe opisanie
wszystkich unikalnych funkcjonalności, jednak znajdzie się jeszcze
miejsce na małą próbkę możliwości na przykładzie natywnego wsparcia dla
JSONa.

PostgreSQL od wersji 9.2 udostępnia dwa typy danych do przechowywania
JSONa - \type{JSON} (typ tekstowy, zachowujący dokument w całości) i
\type{JSONB} (binarny, zachowujący logiczną strukturę dokumentu). Typ
binarny daje większe możliwości, gdyż można go dowolnie kwerendować i
indeksować oraz umożliwia użycie kilku przydatnych funkcji i operatorów.

SQLAlchemy natywnie wspiera JSONa (w ramach dialektu), mapując go na
pythonowe typy wbudowane (listy, słowniki), dlatego używanie JSONa jest
niezmiernie proste i intuicyjne.

\starttyping
>>> from sqlalchemy.dialects.postgresql import JSONB
>>> class Response(Base):
...     __tablename__ = 'responses'
...     id = Column(Integer, primary_key=True)
...     data = Column(JSONB)
...
>>> data = {
...     'status':200,
...     'body': {
...         'items': [1, 2, 3],
...         'took': 0.93
...     }
... }
>>> resp = Response(data=data)
>>> session.add(resp)
>>> session.commit()
>>> db_resp = session.query(Response) \
...     .filter(Response.data['status'].astext == '200') \
...     .filter(Response.data.has_key('body')) \
...     .one()
>>> db_resp.data['body']['items']
[1, 2, 3]
\stoptyping

\section[podsumowanie]{Podsumowanie}

W dzisiejszych czasach stosowanie narzędzi ORM jest powszechne, a Python
w tej kwestii ma nam do zaoferowania perełkę w postaci SQLAlchemy. W
połączeniu z dobrą relacyjną bazą danych, jaką niewątpliwie jest
PostgreSQL, możemy tworzyć nowoczesne, przejrzyste, uniwersalne i łatwe
w utrzymaniu aplikacje bazodanowe, zapominając o smutnych czasach, gdy
SQL musiał mieszać się z kodem Pythona.

\section[bibliografia]{Bibliografia}

\startitemize[n,packed][stopper=.,width=2.0em]
\item
  Specyfikacja DB API 2.0. https://www.python.org/dev/peps/pep-0249/
\item
  Porównanie ORMów. http://pythoncentral.io/sqlalchemy-vs-orms/
\item
  Strona domowa SQLAlchemy. http://www.sqlalchemy.org
\item
  Dokumentacja SQLAchemy. http://docs.sqlalchemy.org/en/latest/
\item
  Zestaw narzędzi do migracji baz
  danych.\crlf http://alembic.zzzcomputing.com/en/latest/
\item
  Wzorzec projektowy, na którym opiera się
  SQLAlchemy.\crlf https://en.wikipedia.org/wiki/Data\type{_}mapper\type{_}pattern
\item
  Popularny wzorzec projektowy wśród
  ORMów.\crlf https://en.wikipedia.org/wiki/Active\type{_}record\type{_}pattern
\item
  Zbiór linków do strzępków dokumentacji standardu SQL.
  http://modern-sql.com/standard
\item
  Narzędzie administracyjne dla PostrgeSQL. https://www.pgadmin.org
\item
  Narzędzie do dwukierunkowej replikacji
  PosgreSQL.\crlf https://2ndquadrant.com/en/resources/bdr/
\item
  Najpopularniejszy sterownik PostgreSQL dla Pythona.
  http://initd.org/psycopg/
\stopitemize


\stoptext
